袁木的兒子姓楊

袁木的兒子姓楊 - 馮睎乾

互聯網(互聯網)

十二月廿三日，袁木的「遺體告別儀式」──新中國不流行叫「喪禮」──在北京八寶山舉行，不，也許該說，盛大舉行了。門外一副「輓聯」，除了充分肯定袁木同志的誠實，更證明了我國人才濟濟，你看它怎樣寫：右邊是「不忘初心天天埋頭苦幹年年拼搏進取」，左邊是「以文報國字字嘔心瀝血句句忠誠擔當」。這輓聯的格式儘管千瘡百孔，但內容實在引人入勝。

「不忘初心」近年常用作民主社運口號，拿來招呼袁木已夠怪雞，何況還容易引起「毋忘六四」的聯想，是諷刺嗎？「年年拼搏進取」亦可圈可點，八九十歲的老人，還有什麼需要「年年拼搏進取」呢？孔子說「君子有三戒」：「及其老也，血氣既衰，戒之在得（即貪婪）。」《管子》也有所謂「攘奪、竊盜、殘賊、進取之人」，可見「進取」兩字之貶，真是嚴於斧鉞，這種春秋筆法，令我拜服。再看下聯，「句句忠誠」化用星爺名句「袁木很誠實」，明眼人一看便知，但更精彩的，是不動聲色嵌入「字字嘔心」四字。天安門大屠殺後，袁木向全世界說，解放軍清場時「沒有打死一個人，解放軍的軍車也沒有軋死一個人」，不就是「字字嘔心」嗎？輓聯的作者真是高手。

但為整個告別式畫龍點睛的，是袁木兒子的現身。袁木退休後，傳聞他到了美國住在女兒的家，網上也流出他「在美國打哥爾夫球」的照片。但在告別式中，袁木之子楊曉北忽然澄清，父親沒有女兒，只有二子，長子楊曉南，他自己是次子，又說袁木退休後一直住在國內云云。奇怪，袁木的兒子為什麼姓楊呢？華為總裁任正非的女兒，一個孟晚舟，一個姚安娜，從母姓尚可理解，但兒子還是叫任平的。袁木之妻則叫王鶴，兒子卻不姓袁亦不姓王，怎知道楊曉北是袁木兒子？倒不用測DNA，袁木說「天安門沒有死一個人」，他的楊姓兒子則稱他沒有去過美國，兩人都誠實得世間罕見，父子關係不是一清二楚嗎？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
不做蝕本生意了 (李純恩)

下一則
下一則
沒有玻璃鞋的灰姑娘 (邁克)

聽何志光網台佢話劉曉波都係咁講

有線好似讀楊 我以為聽錯